% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=ff67d&id=5S13-2
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Statistiques
% @SousTheme Fréquences
% @SousTheme Fractions

\begin{exercice}[Source=MathALÉA,Titre=Effectifs du parc naturel]

Dans le parc naturel de Blueross, il y a des animaux. Certains sont des quadrupèdes (rhinocéros, gnous, léopards), et d'autres sont des oiseaux (vautours, hérons). Voici un diagramme en barres qui donne le nombre d'individus pour chaque espèce.

\medskip
\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.5]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-5,-4) rectangle (11,12);


    	
	\draw[color ={black},line width = 2] (0,0)--(10,0);
	\draw[color ={black},line width = 2,->] (0,0)--(0,11);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5, dashed ] (0,1)--(10,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5, dashed ] (0,2)--(10,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5, dashed ] (0,3)--(10,3);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5, dashed ] (0,4)--(10,4);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5, dashed ] (0,5)--(10,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5, dashed ] (0,6)--(10,6);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5, dashed ] (0,7)--(10,7);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5, dashed ] (0,8)--(10,8);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5, dashed ] (0,9)--(10,9);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5, dashed ] (0,10)--(10,10);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,1)--(0.2,1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,2)--(0.2,2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,3)--(0.2,3);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,4)--(0.2,4);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,5)--(0.2,5);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,6)--(0.2,6);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,7)--(0.2,7);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,8)--(0.2,8);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,9)--(0.2,9);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,10)--(0.2,10);
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.5,1) node[anchor = center,scale=1] {$1$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.5,2) node[anchor = center,scale=1] {$2$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.5,3) node[anchor = center,scale=1] {$3$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.5,4) node[anchor = center,scale=1] {$4$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.5,5) node[anchor = center,scale=1] {$5$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.5,6) node[anchor = center,scale=1] {$6$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.5,7) node[anchor = center,scale=1] {$7$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.5,8) node[anchor = center,scale=1] {$8$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.5,9) node[anchor = center,scale=1] {$9$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.5,10) node[anchor = center,scale=1] {$10$};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (0.5,11.5) node[anchor = west,scale=1] {Nombre d'individus};
	\draw[color={black},preaction={fill,color = {blue}, opacity = 0.3}] (1.37,0)--(1.37,6)--(1.97,6)--(1.97,0)--cycle;
\draw [color={black}] (1.67,-0.2) node[anchor = west, rotate = -66] {Rhinocéros};
	\draw[color={black},preaction={fill,color = {blue}, opacity = 0.3}] (3.03,0)--(3.03,8)--(3.63,8)--(3.63,0)--cycle;
\draw [color={black}] (3.33,-0.2) node[anchor = west, rotate = -66] {Gnous};
	\draw[color={black},preaction={fill,color = {blue}, opacity = 0.3}] (4.7,0)--(4.7,3)--(5.3,3)--(5.3,0)--cycle;
\draw [color={black}] (5,-0.2) node[anchor = west, rotate = -66] {Léopards};
	\draw[color={black},preaction={fill,color = {blue}, opacity = 0.3}] (6.37,0)--(6.37,5)--(6.97,5)--(6.97,0)--cycle;
\draw [color={black}] (6.67,-0.2) node[anchor = west, rotate = -66] {Vautours};
	\draw[color={black},preaction={fill,color = {blue}, opacity = 0.3}] (8.03,0)--(8.03,4)--(8.63,4)--(8.63,0)--cycle;
\draw [color={black}] (8.33,-0.2) node[anchor = west, rotate = -66] {Hérons};

\end{tikzpicture}

\medskip

\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\textbf {a.}  Quel est l'effectif des rhinocéros ?
\\\textbf {b.}  Calculer la fréquence des gnous. Donner le résultat sous la forme d'un pourcentage arrondi, si besoin, à 0,1$\%$ près.
\\\textbf {c.}  Calculer l'effectif des quadrupèdes.
\\\textbf {d.}  Calculer la fréquence des oiseaux. Donner le résultat sous la forme d'un pourcentage arrondi, si besoin, à 0,1$\%$ près.
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=dc3d2&id=2S20-1&alea=GqPZ&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}

\end{exercice}

\begin{Solution}
Corrigé en ligne.
\end{Solution}